\section{\foreign{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP)}
\label{sec:http_definition}

\foreign{Hypertext Transfer Protocol} (HTTP) adalah protokol tingkat aplikasi untuk sistem informasi
terdistribusi, kolaboratif, dan hypermedia. Digunakan untuk mengirim dan menerima data. Protokol ini
bersifat \foreign{stateless} dan digunakan untuk banyak hal yang berbeda, seperti \foreign{name
	system} dan sistem manajemen objek terdistribusi. HTTP dapat digunakan untuk hal-hal ini dengan
menambahkan metode permintaan, \foreign{error code}, dan \foreign{header}. Fitur HTTP adalah
kemampuan untuk memberikan tipe data dan menyetujui bagaimana data direpresentasikan, yang
memungkinkan sistem dibangun tanpa harus mengetahui data apa yang sedang dikirim.

% TODO: remake with table generator
\begin{table}[ht]
	\centering{}
	\caption{Versi HTTP per Juni 2022}
	\label{tbl:http_versions}
	\begin{tabular}{|+c|^c|^c|^c|}
		\hline
		\rowstyle{\bfseries}
		Versi    & Tahun & Status             & Referensi IETF \\ \hline
		HTTP/0.9 & 1991  & \foreign{Obsolete} & -              \\ \hline
		HTTP/1.0 & 1996  & \foreign{Obsolete} & RFC 1945       \\ \hline
		HTTP/1.1 & 1997  & \foreign{Standard} & RFC 2068       \\ \hline
		HTTP/2   & 2015  & \foreign{Standard} & RFC 7540       \\ \hline
		HTTP/3   & 2022  & \foreign{Standard} & RFC 9114       \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Seiring dengan perkembangan infrastruktur jaringan Internet dan juga kebutuhan dari aplikasi, HTTP
melalui banyak revisi dan pengubahan. Pada \cref{tbl:http_versions}, dicantumkan progresi dari
versi-versi HTTP beserta referensi dokumen IETF pertama terkait dengan spesifikasinya. Pada
\cref{fig:http_stack} juga diperlihatkan \foreign{stack} dimana protokol HTTP dari versi 1, 2 dan 3
dibangun.

Seperti yang dijelaskan pada \cref{sec:quic_definition}, protokol QUIC memiliki karakteristik yang
dapat memperbaiki beberapa kekurangan dan permasalahan pada \foreign{transport layer}. Sehingga,
pada versi ketiganya, HTTP dibangun diatas QUIC \parencite{rfc9114} untuk memitigasikan limitasi
dari TCP dan juga meningkatkan keamanan dengan mewajibkan penggunaan dari TLS untuk enkripsi data
dalam perjalanan.

\begin{figure}[ht]
	\centering{}
	\input{images/http_stack.tex}
	\caption{\foreign{Stack} Protokol HTTP}
	\label{fig:http_stack}
\end{figure}
